廣州人：更樂於稱香港廣東話做 香港話

2007年

作者： 羅志斌

原載： 《廣東省政府門戶網站》〈政務論壇〉

廣州話、廣東話的稱謂之爭，撇開純學術的討論，深層的而且確還是龍頭之爭的反映。

一直以來，廣州人所講的語言只有廣州話、粵語、白話這三種對該語言的稱謂，粵語是用於公開、正式的場合，其事實就是廣州話的同義詞；白話的稱謂則較流行於五鄉四縣，可能指含與廣州話類似的珠三角一帶的南海話、番禺話、順德話（俗稱南番順）等語言統稱。

改革開放以來，香港的廣東話一說開始傳入珠三角（香港在過去就定義廣州話為官方語言，也事實上與廣州話高度一致），記得小時候第一次在香港電視聽到廣東話一說，才知道原來這世界上有人將這種話稱作廣東話的。

之後過去的十年，隨著改革開放的深入，廣東話的稱謂開始流行於珠三角，因為珠三角人開始全面趨向使用該語言，特別是年青人，而隨之湧入珠三角的外省人更覺得珠三角（甚乎廣東）只有一種語言，於是廣東話頗有取替廣州話這一稱謂的勢頭。近幾年，隨著廣州的崛起，廣州話的稱謂又強勢反彈，在廣州社區作為同義詞，同一帖子的回帖，廣州話、廣東話稱謂交替出現，也是一個反映。（據我觀察，廣州社區廣州人佔30％，廣東人50％，餘下為在廣州的外省人）。

事實上廣東話的稱謂很含糊，廣州話就是表示廣州人講的話，廣東話理解上應該包括潮汕話、客家話，故名不正、言不順（方言學就沒有廣東話一說），於是後期廣府話一說也乘勢而出，一時間，同一語言（不是語系）的稱謂就有廣州話、廣東話、粵語、白話、廣府話五種之多。

香港民間用廣東話表示這一語言（不知始於何時），不過香港文教高層歷來明確表態香港所用的語言是廣州話，不過奇怪的是其不與廣州話或現時廣州人說的音為準，例如將「結構」讀「結夠」、「糾紛」讀「 九紛」、「使用」讀「史用」等等視作正音，據說要與宋代的中州音為準，但問題如猛烈評擊其的粵語學者王亭之所言，古音等於正音？ 越古越正乎？此種讀法只是香港稱的廣東話獨有，珠三角一帶現時好像非常崇港，但也沒有人有勇氣按此種偏離廣州話的讀法，故究其底，珠三角全面趨向的是廣州話，而非香港的廣東話（本人更樂於稱香港話）。

香港話

根本 香港粵語 同 廣州粵語 係有唔少分別

讀屎片大灣駒仇思達奉廣州粵語為正宗真係CLS

正皮

澳門話好撚柒難聽

香港法定官方語言包括埋英文

香港話唔應該只係指香港粵語

其實講讀音。
以深圳計。唔同鎮口音發音用詞都已經唔同
以我個鎮計。係分到唔村嘅口音

其實廣州人粵語先正宗
但廣州冇香港咁出名/又冇娛樂圈蓬勃過
所以佢地講粵語變左有浸柒味

廣州話聽落好有大戲既韻味、好古雅

香港還香港
香港就係香港

我理撚得你邊個係正宗唔正宗
香港無必要跟你廣州

土味就有

其餘兩個讀識都好似有聽過有唔同讀法
但「使用」讀「史用」
除左讀做「史用」之外仲可以有咩讀法？

咁廣府話正宗的確係事實

學術討論嚟姐關sir
呢啲真係無得好分割

筆者都有話 因為讀音 同參考文照嘅唔同 更樂於稱為香港話

其實現今語言經歷過幾千年變化
咩係正宗 咩係純正
邊到夠惡夠大 邊個就正宗
英語就英語
分咩英式英語 美式英語
因為美狗夠惡夠大

洗用?

條柒頭成日開直播打飛機真係好樣衰

有澳門話咩
澳門係講普通話

講起又好似有聽過
不過口語好似好少會講「使用」呢兩個字
通常書寫先會用

我覺得應該叫做中國話

普通話始終係胡語
貶返做低等語言

一件還一件，
香港受何文匯「正音」塗毒係事實
有咩理由一定要跟宋音，唔可以接受明音
又唔用唐音？

根本ON9

「洗用」

「正宗」係點樣學術法呀？
ON

香港話、廣東話 / 廣州話、粵語
三樣嘢係有分別
形容緊既嘢係唔同

班柒頭仲係度正宗唔正宗, ON

廣州人而家都講唔到正統廣東話

講野有口音

一聽就知係大陸喱

澳門狗走開啦

又係你隻澳門狗

無論用字同讀音唔多唔少都會有分別

台語?

胡語咪胡言亂語囉

Cantonese

此post已完

LIHKG啊企撚開啲啦
日撚日扭個屎忽嚟香港壇搏屌

支持廣州同胞

粵語(廣東話)係語言
香港話，廣州話，澳門話，東莞話，馬拉粵語 呢啲係廣東話入面嘅方言 喺香港就緊係講香港話

雙登成日講嘅垃圾韓國
一直都係叫香港話

乾同光都唔識分咪香港話

支那人講嘅廣州話有鄉音笑撚死人
抵比班香港人笑

文化強大就得
使乜理正唔正宗
應該冇人話美式英文唔夠正宗

最agree呢個

但孫中山講得幾型

我哋香港是正宗那班垃圾廣州收皮啦

睇到幾條正毛自推自high互屌就想笑
香港黎講，唔同區口音都可以有差別啦
支那擴大社會分裂，連香港廣州都唔放過
真係CLS

而家係你一路用apple一路入apple community屌柒蘋果用家啊
讀多兩年書先學人類比啦柒頭字都唔識多隻

語言學巴打召喚

廣東話=Cantonese
廣州話？？

收爹啦支那狗

又結救，又九正，香港俾何文匯搞彎曬

係屌正啊.....

廣州話口音真係un耳啲

睇番粵語殘片就知依家香港廣東話同以前比 口音有些少分別

Canton = 廣州
本來就係英國人幫廣州改嘅英文名

睇下舊地圖就知

外國嗰班支那廣州人仲諗住以為大家都講廣東話就諗住高攀同我地香港人玩真係笑死人

兩套語言唔同㗎啦
好多詞彙都通唔到
上wiki 查下啦

好多外國人都係叫Hong Kong language

Hong Kongese 做香港話又得唔得呢

蚑那澳門狗返你嘅蚑那澳門啦

港語

澳門果d 叫普通話..........??

點會廣州人先正宗呀
大陸教育一定要用普通上堂，變相佢地果廣州話已經係變左質
香港先保留到舊式既粵語

請問呢個司機咩腔調
好撚正

痴撚線 一定食過夜粥
正常人點會跳起踢個司機
一部人廣州人好僧北佬
成日叫佢地撈仔，撈頭 成日笑鳩佢地

佛山
黃飛鴻咩

Canton正確係指省城，係後來先叫廣州
省城講嘅語言就係Cantonese

錯誤類比

呢個係珠江三角同深圳位置，唔係廣州

你睇下最頂先

香港人講香港話， 支那廣東人同支那澳門人講返支那話，就係咁簡單

讀香港大學屌學生會係香港人
住美國屌周圍都係美國人
食日本野屌間鋪周圍都係日文
上連登屌連登仔
明未呀柒頭

唔好理條澳門狗，剩係識痴香港野，地方同人都垃撚圾

好心支那廣州人同澳門人講返支那話啦，成日講廣東話扮同香港fd真係好嘔心

日文都有關西弁等等口音

咁講可能好虛無縹緲
我成日覺得廣州人咬字好loose
唔似我地講得好快都一隻隻字好分明
佢地d入聲拉得長d

同埋好討厭香港班正音撚
我跟我阿爸阿媽、爺爺嫲嫲、公公婆婆學講廣東話
先會係最正宗
語言係有生命會變遷
(普通話呢類人造語言係冇生命)

粵唔係等於廣東咩?
咁粵語同廣東話咪同一個含義

乜話都好
遲早都係冇

關咩事
純粹係兩個地方啲人用開既用語有少少唔同
例如美式中意講 compare to
英式就係 compare with
兩者都岩 英國人又唔會逼你用with 美國人又唔會逼你用to
無話咩誰大誰惡誰正確⋯⋯

廣洲話 and.香港話 (方言)
廣東話 (獨立語言)

廣州人咩口音或者講啲乜我冇意見
不過唔好成日認親認戚扮自己人就得

地方唔同，口音唔同是正常的吧

英文都分美國口音、澳洲口音、英國口音等等
英國自己都有倫敦口音、蘇格蘭口音、威爾斯口音
又唔見你哋叫佢哋做美國話、澳洲話？

無經過特地學習都已經聽得明就可以叫做同一語言

廣東話，無論廣州口音、香港口音、澳門口音，都係俾中共打壓消滅緊

有必要分廣州話、香港話咁分來去捍衛咩？

連登有班狗成日當廣州人同澳門人係自己友，搞cheap晒香港人身分

搞衛生,笑撚死

想講遲下香港俾支那搞衰咗
有柒味嘅係我哋 同成個廣東歌影視語言文化
蝗語先係正宗 界定人柒唔柒嘅標準

廣州人講粵語好生動, 好有市井味
明明同一個音節, 但佢地讀得特別響, 特別多高低起伏仰揚頓錯
香港人多左一種含蓄同修養, 多數只係音調的分別
咁係因為香港的粵語發展好受英文的影響
睇返以前的粵語長片的話式, 同舊時廣州d講故佬好似
由細到大, 我地都有個概念, 中英文都好
仰揚頓錯=作狀
所以慢慢開始講講下連講中文都跟埋英文的習慣
一句句子頂多1,2個響音, 同好少split開句子

小弟英文唔好
但我都知美式同英式英文部份字詞發音不同
仲有我用呢個例子 意思係英文本身係英國語言 根本有英式英文這個概念 就有問題
正如中文就係中文 唔會有中式中文
明唔明？
另外，我想講係邊個地方勢力愈大，自然對各方面影響力愈大。個人睇法係語言無咩正唔正宗，若果使用該語言的人勢大，該語言就視為正宗，儘管事實並非如此。當然，你都可以唔同意

咪on9啦 人地正宗廣州話 有懶音+大把書面字詞
大撚把大陸哩 話香港廣東話唔正宗

直接改做香港話仲實際啦 仲有親切感

你洗唔洗咁認真
你史唔史咁認真

成日笑柒廣州啲廣東話 想講佢呢啲先係最正宗 真係字正腔圓 唔似香港澳門咁閪多懶音 國同角又係讀同一個音

香港勢弱, 係有分別既, 但唔介意同廣州一齊保衛粵文化
抵抗普通話

認真問廣州人無懶音？

「我」同「你」大把人讀o同lei
不過廣州年輕一輩都係咁上下，佢地比蝗語侵蝕得幾嚴重

上次公司食年飯請埋廣州既同事落黎
同佢地傾計聽佢地講粵語
會有d音好重有高低起伏
好似做緊戲咁好得意

如果想更有效保衛粵文化 港澳廣唔好分化會更有效
但廣州人未必想同我地啲港燦合作

同廣州既親戚傾計好似排緊大戲咁，好得意

其實係
以前啲人咬字正腔圓啲
啲intonation都唔同
聽啲舊歌都聽得出

正宗兩個字唔係講多人用定少人用，唔係勢力大唔大
宗呢個字係有源頭o既意思
所以(正宗)o既意思係我地用來形容一啲由最原始開始，無經過修改，無受過外來影響o既o野
所以並唔係多人講多人用就叫做正宗

on9

佢地個口音仲係正宗既，係用字支那化

過兩代都無乜人用啦
仲講

正唔正中又點，你睇下4大發明就知啦

收皮啦
我哋香港人就唔應該同支那人玩

其實現階段講唔上咩合作
大家都係互屌多啲

呢啲叫抑揚頓挫
香港人無懶音都好好
唔好咁高要求

明顯係你偷換概念你都好意思屈返人轉頭?
LIHKG<-香港人FORUM<-你澳門人
IPHONE=FORUM?
香港人用美國既IPHONE=澳門人入香港人FORUM?
你自己用IPHONE一件產品同用家去類比唔同AREA既人走去一個某族群FORUM，人地同你解釋返你就話人偷換概念?

我發覺你連基本理解力都無，決定BLOCK鳩你，見字已經BLOCKED。

其實有無人或權威可以證明到粵語嘅最原始？ 我都認同最原始為正宗。不過，我覺得粵語發展幾千年歷史，當中變化同發展有邊個可以知道全部真相？（或者小弟學樣不足唔知，我曾經覺得粵拼係最宗正，但諗深啲粵拼都係現代人定義出黎，根本唔可以證明係最原始）所以我覺得根本無人可以一口確定邊個係最正宗，或者根本就無最正宗呢樣野

點解我話多人用為正宗。首先，以我學識無資格分到何以正宗粵語。多人用或勢力大我只係想反映客觀事實，因為呢個世界真係誰大誰惡誰正確雖然我都唔想意同。
正如我都講到若果使用該語言的人勢大，該語言就視為正宗，儘管事實並非如此

唉 問心而家香港都唔好得幾多 根本就50步笑百步

每日百五個加港人有奶便是娘既性格，不如大家考定基準試算啦 香港無啦

仲有人留意佢架咩

連登post永遠傾傾下就變罵戰

香乜撚野港話
我地跟英帝講英文架嘛

咁你英文又有幾撚好呀。人地係到理性討論 你就講撚埋哂啲廢話

台狗都吹奏

官方語言廢乜鳩 又香港話又廣東話都係英文高級啲

咁真係唔同嘛
所以更加唔可以將兩種語言用同一個名通稱

咪口音唔同咋嘛 外國一樣有咁嘅情況 一樣係講英文 但南北分別已經好大

直播打飛機唔犯法？

做乜鳩呀你

永遠都有人喺到玩分化 明明大家都係被迫害 因為對抗唔到勢力大嘅一方 或者唔想承認自己同為受害者 就會開始將自己同其他受害者劃清界線 企圖掩飾自己低處嘅地位

唔知係咪而家廣州個鳩個都講開普通話
所以佢地d廣東洲好重鄉音
我係澳洲紐西蘭遇到d廿年前移民過去既廣州人
佢地既廣東話同香港既係冇乜分別
佢地既普通話仲普通過我

廣州人覺得香港人自覺高人一等，現在廣州開始上緊位，想做一哥，自然中意攻擊佢地既假想敵（香港）

唔好當自己係全世界

分正唔正宗只係一種狹窄既信仰
當所謂方言同方言之間唔能夠用作溝通就會分裂成為獨立既語言
語言同民族主義息息相關，獨立出黎既語言會成為該國族主義既一部份
而且爭做正宗暗暗地隱藏左微弱既帝國思維

或者咁講
正、宗係兩個唔同概念
宗，有首先、古老嘅意思，具體見西周嘅宗法制度
而正，就有定立規則嘅含意喺裏面，自然以強者為尊，「正音」、「正體字」(甚至「雅言」)

正宗呢件事本來冇錯 語言不嬲都有high language呢樣嘢 我哋唔能夠忽視佢
你所講嘅帝國思維我唔知道係乜嘢嘢 不過只知道 人對於自己嘅語言感到優越係好正常 甚至有助於建立起對語言一>共同體嘅認同

其實係香港人一開口就係港喱
然後大家又異類化同自己唔同既人 少數廣東話既香港人去歧視廣東省澳門人

又見到你

香港無論邊忽位置(政治地位上，國際金融上，粵語文化意義上)
廣州都冇可能取代得到
我又覺得唔使太介懷喎 (對呢啲「假想敵」思維)
不過你提出嘅講法對我又幾新鮮
可唔可以多啲講下

無聊，咁英文 洗唔洗分英國話美國話澳洲話丫

老廣洲話都好好聽

洗用

舉個例子 以前日本關西腔=正統
天皇去咗東京住之後就變咗關東腔=正統

廣東話一樣
發展最蓬勃嘅地方講嘅嗰隻音
久而久之多人聽多人講就會變正統/主流

好似以架咁
廣東俾共產黨+普通話荼毒
有部份廣東人係唔知粵語/廣東話可以寫出黎
仲有啲自稱廣州人居然唔撚識講粵語
（唔係單指廣東話）

總之無一種發音係永遠正統

屌 廣州有條龍脈俾共產黨封撚死咗咋
香港開埠初期靠同廣州做生意先有今日
然後香港帶起咗深圳，帶埋返起廣州
至於假想敵一說 上海先係喇
有錢咗千幾年嘅杭州+滬申城
點會gur你個百幾年漁村仔

北上廣 北京如果唔係首都點會擺佢喺前面
所以話要排 香港以架至少仲係喺上海前面
香上廣就差唔多

呢度係連登，係香港人地頭
上連登就唔撚好鬧香港人係狗
如果唔係當埋你係蚑那狗

人哋講緊A，你就講B。離撚曬題。

圍頭佬講廣東話口音的確有DD分別

呢個係中國人劣根性，即使唇寒齒亡都要內鬥爭做大佬先

上海其實係一個好新嘅城市 地理上亦唔係以前嘅松江府更加唔係浙江杭州 反而係因為外灘上嘅外國租界先得到興盛 同早期香港係同一個次元但比當時香港緊要得多 (中國金融、財政上最重要嘅城市) 解放後仆晒街但一直仲係全國最大城市
廣州就巴撚閉咯，因為乾隆時期定立一口通商，全國唯一一個海關就喺廣州，唯一嘅對外代理就係十三行行商，廣東行商個個富可敵國，不過鴉片戰爭後仆晒街幫清政府冚戰爭賠款
所以嚴格上嚟講廣州同上海唔係同一次元
香港同上海先係 代表例子有香港上海匯豐銀行
廣州同香港大致係繼承關係 代表例子有怡和行同怡和洋行
當然香港真正起飛係共匪鎖國後先一飛沖天 不過之前都唔弱 你睇孫中山去香港讀書就知 香港不嬲都有自己嘅角色 香港總督更加係英國喺中國事務嘅全權代理 上世紀英國係超級大國 喺亞洲呢啲四五流地方冇人敢睇得小

仲有「北上廣深」冇擺香港喺入面
我哋就唔好黐埋去喇

呢個字用得唔係幾啱
應該用「匪占」

佔

同兒登仔講啦

中國呢個概念唔應該存在

香港有文化輸出係代表香港有實力
但如果接受咗你文化嘅地方放棄咗你文化
邊個知你有文化輸出？
所以唔好成日攻擊澳門人口音
語言作為一種武器同文化認同的話
澳門人絕對係香港人嘅朋友 而唔係廣州人
老一輩澳門人口音偏向廣州話
但由80年代開始個個睇TVB
根本後生一輩全部都係偏香港口音
當然溝咗咁多年一定係以一種混合物嘅方式呈現啦
係有啲差別嘅

郭角都聽過人讀錯
光乾真係誇咗啲喎

佛山人功夫果然係唔同啲

好似英文咁唔同地區有唔同口音我覺得好正常
無謂對錯嘅，繼續推行，唔俾粵語文化流失先係至重要

係無正宗呢樣嘢
音本身就會自然變遷
你返去一千年前
可能只係聽得明兩成

香港Chinglish 無撚敵

你講得啱 年份嗰度我誇大咗少少
因為我包埋蘇杭黎講
上海發家應該係南宋開始
嗰陣南宋注重貿易
入海口就肯定發過豬頭喇
上海嗰度啲人就好撚有錢
之後變紡織業（絲綢）中心
至少發家歷史耐過香港幾百年

當然 香港以架班狗官唔爭氣
加埋97走咗一大堆人才
咪搞到香港係咁跌watt

以前江澤民貪還貪 真係做到嘢
上海啲基建好四正
嗰陣真係歌舞昇平

至於北上廣深呢檔嘢都係鳩up下

高咩撚野級姐 英文確實係官方語言。但我地母語係廣東話喎 。 你意思係唔洗講 廣東話變做講英文呀嘛。你諗下make唔make sense先啦 崇陽崇到你連母語都可以拋棄 。 連燈仔果然名不虛傳

你咪係囉
成日講自己個稱號講到好似係人哋咁

懶音仔發皮4

何以見得發脾氣
成日都有你呢啲小學雞喺度自high

香港出世就好撚巴閉？

學撚埋曬上海佬啲衰嘢

唔係香港出世巴閉
係有啲明明唔係香港人
但係又扮香港人嘅肉酸
根本係個啲人崇港
正正常常講返自己係廣州人中山人
我個人係無意見

香港語 konglish
係會講 你 o 唔 ok,
你 ready 未？
卡娃依呢

咁夾雜中外語言

咁扮香港人呢個另計

香港人如果讀"結夠"應該係佢未讀過書
同埋「糾紛」讀「 九紛」、「使用」讀「史用」
有錯咩

睇中大個配詞庫
糾紛讀九無錯
但好多人都以為斗係正讀

斗

因為唔知邊個咁叻仔將Canton譯做廣東

調翻轉，廣東譯做Canton啊

真 有口音